% -*- coding: utf-8 -*-
% !TEX program = xelatex

%\documentclass[14pt]{article}
%\usepackage[notheorems]{beamerarticle}

\documentclass[14pt,notheorems,leqno,xcolor={rgb}]{beamer} % ignorenonframetext

\input{../common/theme.sty}
\input{../common/share.sty}
\input{../common/local.sty}

\begin{document}
%\ifxetex\else\heiti\fi

\occasion{高等数学课程}
\title{第十二章·无穷级数}
\author{\href{https://lvjr.bitbucket.io}{吕荐瑞}}
\institute{暨南大学数学系}

\begin{frame}[plain]
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{无穷级数}
\begin{itemize}[<+->]
  \item $1+\dfrac12+\dfrac14+\dfrac18+\cdots+\dfrac1{2^{n-1}}+\cdots\onslide<+->{=2}$
  \item $1+\dfrac12+\dfrac13+\dfrac14+\cdots+\dfrac1n+\cdots\onslide<+->{=+\infty}$
  \item $1+\dfrac1{2^2}+\dfrac1{3^2}+\dfrac1{4^2}+\cdots+\dfrac1{n^2}+\cdots \onslide<+->{=\dfrac{\pi^2}6}$
  \item $1-\dfrac12+\dfrac13-\dfrac14+\cdots+\dfrac{(-1)^{n+1}}{n}+\cdots\onslide<+->{=\ln 2}$
  \item $1-\dfrac13+\dfrac15-\dfrac17+\cdots+\dfrac{(-1)^{n+1}}{2n-1}+\cdots\onslide<+->{=\dfrac{\pi}{4}}$
\end{itemize}
\end{frame}

\section{常数项级数的概念和性质}

\subsection{无穷级数的概念}

\begin{frame}
\frametitle{无穷级数}
\begin{definition}
给定数列：$u_1, u_2, u_3, \cdots, u_n, \cdots$，式子
\[u_1+u_2+u_3+\cdots+u_n+\cdots\]
称为\bold{无穷级数}（简称\bold{级数}），记为$\bold{\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n}$，\pause
其中第$n$项称为级数的\bold{通项}。
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{级数的敛散性}
级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$的前$n$项的和$S_n=u_1+u_2+\cdots+u_n$称为第$n$次\bold{部分和}，\pause
各个部分和$S_1, S_2, \cdots, S_n, \cdots$ 构成一个数列。\pause
\begin{itemize}[<+->]
  \item 如果 $\limit_{n\to\infty}S_n=S$ 收敛，则称级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$ \bold{收敛}；
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 此时称$S$为级数的\bold{和}，
    \item 称$R_n=S-S_n=u_{n+1}+u_{n+2}+\cdots$为级数的\bold{余项}；
  \end{itemize}
  \item 如果 $\limit_{n\to\infty}S_n$ 发散，则称级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$ \bold{发散}。
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
讨论\bold{几何级数}（或称\bold{等比级数}）
\[\sum\limits_{n=1}^{\infty}aq^{n-1}=a+aq+aq^2+\cdots+aq^{n-1}+\cdots\]
的敛散性，其中$a\neq0$，而$q$称为级数的\bold{公比}。
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
讨论级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac1{n(n+1)}$的敛散性。
\end{example}
\pause
\begin{example}
讨论级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\ln\frac{n+1}{n}$的敛散性。
\end{example}
\end{frame}

\subsection{收敛级数的性质}

\begin{frame}
\frametitle{无穷级数的运算：化正为负}
\noindent\begin{align*}
\cbold S&=1+\frac{1}2+\frac{1}4+\frac{1}8+\cdots
    = 1+\left(\frac{1}2+\frac{1}4+\frac{1}8+\cdots\right) \\
   &= 1 + \frac12\cdot(1+\frac{1}2+\frac{1}4+\cdots) = \bold{1+\frac12\,S}
\end{align*}
\onslide<2->{$\therefore\ \cbold S=2$}
\onslide<3->{\quad 即 \quad\lead{$\displaystyle 1+\frac12+\frac14+\frac18+\cdots=2$}}
\onslide<4->{\qquad\qquad\lead{\ding{51}}}
\onslide<5->{\par$\dotfill$}
\noindent\begin{align*}
%\sum_{n=1}^{\infty}2^{n-1}
\onslide<5->{\cbold T}
   &\onslide<5->{=1+2+4+8+\cdots = 1 + (2+4+8+\cdots)}\\
   &\onslide<5->{= 1 + 2\cdot(1+2+4+\cdots) = \bold{1+2T}}
\end{align*}
\noindent
\onslide<6->{$\therefore\ \cbold T=-1$}
\onslide<7->{\quad 即 \quad \cwarn{$1+2+4+8+\cdots=-1$}}
\onslide<8->{\qquad\quad{\cwarn\ding{55}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{property}
如果级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$和$\sum\limits_{n=1}^{\infty}v_n$都收敛，
则级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}(u_n\pm v_n)$也收敛，而且有
\[\bold{\sum\limits_{n=1}^{\infty}(u_n\pm v_n) = \sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n \pm \sum\limits_{n=1}^{\infty}v_n}.\]
\end{property}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{property}
如果级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$收敛，则级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}au_n$也收敛，而且有
\[\bold{\sum\limits_{n=1}^{\infty}au_n = a\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n}.\]
\end{property}
\pause
\begin{corollary*}
级数的每一项同乘以不为$0$的常数后，其敛散性不变。
\end{corollary*}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
求级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac1{3^n}+\frac2{5^n}$的和。
\end{example}
\pause
\begin{example}
判定级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}3\ln\frac{n+1}n$的敛散性。
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{property}
在一个级数前面加上（或者去掉）有限项，级数的敛散性不变。
\end{property}
\vpause
\begin{example}
设级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$的第$n$次部分和$S_n=\frac{n}{2n-1}$，
判断级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_{n+2}$的敛散性。若级数收敛，求出它的和。
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{无穷级数的运算：无中生有}
\noindent\begin{align*}
  0 &= 0 + 0 + 0 + \cdots \\
    &= (1-1) + (1-1) + (1-1) + \cdots \\
    &= 1 - 1 + 1 - 1 + 1 - 1 + \cdots \text{\hspace{7em}\onslide<2->{\Large\cwarn\ding{55}}}\\
    &= 1 + (-1+1) + (-1+1) + (-1+1) + \cdots \\
    &= 1 + 0 + 0 + 0 + \cdots \\
    &= 1
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{property}[收敛级数的结合律]
如果一个级数收敛，加括号后所成的级数也收敛，且与原级数有相同的和。
\end{property}
\vpause
\begin{example}
已知几何级数
$$1+\dfrac12+\dfrac14+\dfrac18+\dfrac1{16}+\dfrac1{32}+\cdots=\dfrac1{1-1/2}=2.$$
\pause 加括号后得到的新级数
\begin{align*}
&\phantom{=}\left(1+\dfrac12\right)+\left(\dfrac14+\dfrac18\right)+\left(\dfrac1{16}+\dfrac1{32}\right)+\cdots\\
&\uncover<+->{=\frac32 + \frac38 + \frac3{32} + \cdots} \uncover<+->{= \frac{3/2}{1-1/4}=2.}
\end{align*}
\end{example}
\vfill\uncover<+->{
\begin{remark}
发散级数加括号后，可能发散也可能收敛。
\end{remark}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{收敛的必要条件}
\begin{theorem}
如果级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$收敛，则有$\limit_{n\to\infty}u_n=0$。
\end{theorem}
\pause\dotfill
\begin{remark}
若通项不趋于零，则级数一定发散．
\end{remark}
\pause
\begin{example}
级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{n+1}{n}$的通项趋于$1$，因此它发散． 
\end{example}
\pause\dotfill
\begin{remark}
若通项趋于零，则级数\warn{未必}收敛．
\end{remark}
\pause
\begin{example}
级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\ln\frac{n+1}{n}$的通项趋于$0$，但是它发散。
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exercise}
判断级数的敛散性．如果级数收敛，求出它的和。
\begin{enumlite}
  \item $\frac12+\frac34+\frac56+\frac78+\cdots+\frac{2n-1}{2n}+\cdots$
  \item $(\frac32+\frac13)+(\frac34+\frac19)+(\frac38+\frac1{27})+\cdots$
\end{enumlite}
\end{exercise}
\end{frame}

\mybookmark{复习与提高}

\begin{frame}
\frametitle{复习与提高}
\begin{puzzle}
判断级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{n}{2^n}$的敛散性，若收敛求其和．
\end{puzzle}
\stext{\pause\begin{solution}\smark
寻找$v_n$使得$\dfrac{n}{2^n}=v_n-v_{n+1}$．设$v_n=\dfrac{an+b}{2^n}$，
用待定系数法可以确定$a=b=2$．从而$S_n=v_1-v_{n+1}=2-\dfrac{n+2}{2^n}$，级数的和为$2$．
\end{solution}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{复习与提高}
\begin{choice}
若级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$收敛，$\sum\limits_{n=1}^{\infty}v_n$发散，\vspace{-0.5em}%
则对于级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}(u_n\pm v_n)$来说有\dotfill(\select{B})
\begin{choicehalf}
  \item 级数收敛 ~
  \item 级数发散 ~
  \item 级数敛散性不定 ~
  \item 上述诸结论均不正确 ~
\end{choicehalf}
\end{choice}
\end{frame}

\section{常数项级数的审敛法}

\subsection{正项级数及其审敛法}

\begin{frame}
\begin{definition}
若级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$满足条件$u_n\ge0$（对所有$n$），则称它为\bold{正项级数}。
\end{definition}
\vpause
\begin{property*}
正项级数的部分和数列$\{S_n\}$是单调递增数列。
\end{property*}
\vpause
\begin{theorem}
正项级数收敛 $\Longleftrightarrow$ 它的部分和数列有界。
\end{theorem}
\vpause
\begin{remark*}
正项级数加括号后，其敛散性不变。
\end{remark*}
\end{frame}

%\subsubsection{比较判别法}

\begin{frame}
\begin{theorem}[比较判别法]
对于两个正项级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$和$\sum\limits_{n=1}^{\infty}v_n$，若有$c>0$使得$u_n\le cv_n$，
对所有$n$，则有
\begin{enumerate}
  \item 当$\sum\limits_{n=1}^{\infty}v_n$收敛时，$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$也收敛；
  \item 当$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$发散时，$\sum\limits_{n=1}^{\infty}v_n$也发散。
\end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{比较判别法}
\begin{example}
\bold{调和级数} $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac1n$发散。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
判断 \bold{$p$级数} $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac1{n^p}$的敛散性。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
判断级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac1{n^n}$的敛散性。
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{theorem}[比较判别法]
设$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$和$\sum\limits_{n=1}^{\infty}v_n$都为正项级数，
且有$\limit_{n\to\infty}\dfrac{u_n}{v_n}=l$。
\begin{enumerate}[<+->]
  \item 若$0<l<+\infty$，则$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$和$\sum\limits_{n=1}^{\infty}v_n$同敛散；
  \item 若$l=0$，则$\sum\limits_{n=1}^{\infty}v_n$收敛时，$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$也收敛；
  \item 若$l=+\infty$，则$\sum\limits_{n=1}^{\infty}v_n$发散时，$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$也发散。
\end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{比较判别法}
\begin{example}
判断级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac1{2n-1}$的敛散性。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
判断级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac1{\sqrt{3n^2+n}}$的敛散性。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
判断级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac1{\sqrt{4n^3-3}}$的敛散性。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
判断级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\ln\left(1+\dfrac1{n^2}\right)$的敛散性。
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{比较判别法}
\begin{exercise}
判断级数的敛散性。
\begin{enumlite}
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac1{3n-2}$
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac1{n\sqrt{n+1}}$
\end{enumlite}
\end{exercise}
\end{frame}

%\subsubsection{比值判别法}

\begin{frame}
\begin{theorem}[比值判别法]
如果正项级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$满足$\limit_{n\to\infty}\dfrac{u_{n+1}}{u_n}=l$，则有
\begin{enumerate}[<+->]
  \item 若$l<1$，则级数收敛；
  \item 若$l>1$，则级数发散；
  \item 若$l=1$，则级数可能收敛也可能发散。
\end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{比值判别法}
\begin{example}
设$x>0$，判定级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{x^n}{n}$的敛散性。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
判定级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{n\cos^2\frac{n\pi}3}{2^n}$的敛散性。
\end{example}
\end{frame}

%\subsubsection{根值判别法}

\begin{frame}
\begin{theorem}[根值判别法]
如果正项级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$满足$\limit_{n\to\infty}\sqrt[n]{u_n}=\rho$，则有
\begin{enumerate}[<+->]
  \item 若$\rho<1$，则级数收敛；
  \item 若$\rho>1$，则级数发散；
  \item 若$\rho=1$，则级数可能收敛也可能发散。
\end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{根值判别法}
\begin{example}
设$a>0$，判定级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\left(\dfrac{na}{n+1}\right)^n$的敛散性。
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exercise}
判定级数的敛散性：
\begin{enumlite}
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{2^n}{n(n+1)}$
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{3^n}{2^n(\arctan n)^n}$
\end{enumlite}
\end{exercise}
\end{frame}

\subsection{交错级数及其审敛法}

\begin{frame}
\frametitle{交错级数}
\begin{definition}
正负项相间的级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1}u_n$，即
$$u_1-u_2+u_3-u_4+\cdots+u_{2k-1}-u_{2k}+\cdots,$$
其中每个$u_n>0$，称为\bold{交错级数}。
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{交错级数}
\begin{theorem}[莱布尼兹定理]
如果交错级数满足条件
\begin{enumerate}
  \item $u_{n+1}\le u_n$，$n=1,2,3,\cdots$；
  \item $\limit_{n\to\infty}u_n=0$；
\end{enumerate}
则级数收敛，且其和$S\le u_1$，余项满足$|R_n|\le u_{n+1}$。
\end{theorem}
\vpause
\begin{example}
交错级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{(-1)^{n+1}}n$收敛。
\end{example}
\end{frame}

\subsection{任意项级数的敛散性}

\begin{frame}
\frametitle{任意项级数}
\begin{theorem}
若$\sum\limits_{n=1}^{\infty}|u_n|$收敛，则$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$也收敛。
\end{theorem}
\pause
\begin{definition}
对任意项级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$，\pause
\begin{enumerate}[<+->]
  \item 称$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$ \bold{条件收敛}，
        若$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$收敛，但$\sum\limits_{n=1}^{\infty}|u_n|$发散；
  \item 称$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$ \bold{绝对收敛}，
        若$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$ 和 $\sum\limits_{n=1}^{\infty}|u_n|$ 都收敛。
\end{enumerate}
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{任意项级数}
\begin{theorem}
对于任意项级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$，若$\limit_{n\to\infty}\left|\dfrac{u_{n+1}}{u_n}\right|=l$，则有
\begin{enumerate}
  \item 当$l<1$时级数绝对收敛；
  \item 当$l>1$时级数发散。
\end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{任意项级数}
\begin{example}
判定级数是发散的，还是条件收敛的，还是绝对收敛的：
\begin{multicols}{2}
\begin{enumlite}[<+->]
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^n\dfrac{n!}{n^n}$；
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{x^n}{n!}$；
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{x^n}{n}$；
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}nx^{n-1}$。
\end{enumlite}
\end{multicols}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{任意项级数}
\begin{exercise}
判定级数是发散的，还是条件收敛的，还是绝对收敛的：
\begin{enumlite}[<+->]
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1}\dfrac{n}{2n-1}$；
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1}\dfrac{1}{2n-1}$；
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1}\dfrac{1}{n\cdot2^n}$。
\end{enumlite}
\end{exercise}
\end{frame}

\mybookmark{复习与提高}

\begin{frame}
\frametitle{复习与提高}
\begin{puzzle}
设正项级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n$收敛，能否推出级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_n^2$也收敛？
\end{puzzle}
\stext{\pause\begin{solution}\smark
$\limit_{n\to\infty}\dfrac{u_n^2}{u_n}=\limit_{n\to\infty}u_n=0$，用比较判别法知级数收敛．
\end{solution}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{复习与提高}
\begin{choice}
下列级数中收敛的是\dotfill(\select{C})
\begin{choicehalf}
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{1}{n^p}\ (0<p\le1)$  ~
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\bigg(\dfrac{1}{n^2}-1\bigg)$ ~
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{1}{n(n+1)}$ ~
  \item $\sum\limits_{n=1}^{\infty}\bigg(\!-\dfrac{5}{2}\bigg)^n$ ~
\end{choicehalf}
\end{choice}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{复习与提高}
\begin{choice}
设$u_n\neq0$ $(n=1,2,3,\cdots)$，且$\limit_{n\to\infty}\dfrac{n}{u_n}=1$，则级数
$\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1}\left(\dfrac{1}{u_n}+\dfrac{1}{u_{n+1}}\right)$\dotfill(\select{C})
\begin{choicehalf}
  \item 发散 ~
  \item 绝对收敛 ~
  \item 条件收敛 ~
  \item 收敛性不能由条件确定 ~
\end{choicehalf}
\end{choice}
\end{frame}

\section{幂级数的概念}

\begin{frame}
\begin{definition}
形如$\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n(x-x_0)^n$的级数，即
\[ a_0 + a_1(x-x_0) + a_2(x-x_0)^2 + \cdots + a_n(x-x_0)^n + \cdots \]
称为 \bold{$x-x_0$的幂级数}。\ppause
特别地，当$x_0=0$时，级数$\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n$，即
\[a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots+a_nx^n+\cdots\]
称为 \bold{$x$的幂级数}。
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{幂级数的收敛域}
对于幂级数$\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n$，
\begin{itemize}
  \item 若$x=x_0$时级数收敛，称$x_0$为幂级数的\bold{收敛点}\pause
  \item 若$x=x_0$时级数发散，称$x_0$为幂级数的\bold{发散点}
\end{itemize}
\pause
幂级数的全体收敛点构成的集合称为幂级数的\bold{收敛域}。
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{幂级数的收敛域}
\begin{theorem}
对幂级数$\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n$，设$\limit_{n\to\infty}\left|\dfrac{a_{n+1}}{a_n}\right|=\rho$，则
\pause
\begin{enumerate}[<+->]
  \item 当$|x|<1/\rho$时，级数绝对收敛；
  \item 当$|x|>1/\rho$时，级数发散；
  \item 当$|x|=1/\rho$时，级数的敛散性未定。
\end{enumerate}
\end{theorem}
\vpause
\begin{definition*}
称$R=1/\rho$为幂级数的\bold{收敛半径}，称$(-R,R)$为幂级数的\bold{收敛区间}。
\end{definition*}
\vpause
\begin{remark*}
当$\rho=0$时，规定$R=+\infty$；当$\rho=+\infty$时，规定$R=0$。
\end{remark*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{幂级数的收敛域}
\begin{problem*}
给定幂级数$\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n$，求出它的收敛域。
\end{problem*}
\begin{solution}
首先求出收敛半径$R$；
\begin{enumerate}[<+->]
  \item 若$0<R<+\infty$，则收敛域有四种可能
  \begin{multicols}{2}\begin{itemize}
    \item $(-R,R)$
    \item $[-R,R)$
    \item $(-R,R]$
    \item $[-R,R]$
  \end{itemize}\end{multicols}
  \item 若$R=0$，则收敛域为$\{0\}$；
  \item 若$R=+\infty$，则收敛域为$(-\infty,+\infty)$。
\end{enumerate}
\end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{幂级数的收敛域}
\begin{example}
求幂级数$\sum\limits_{n=0}^{\infty}\dfrac{(-1)^{n-1}x^n}n$的收敛域。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
求幂级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}x^n$的收敛域。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
求幂级数$\sum\limits_{n=0}^{\infty}\dfrac{x^n}{n!}$的收敛域。
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{幂级数的收敛域}
\begin{example}
求幂级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{(2x+1)^n}n$的收敛域。
\end{example}
\pause
\begin{solution}
令$t=2x+1$。
\end{solution}
\vpause
\begin{example}
求幂级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}\dfrac{3^nx^{2n}}{n}$的收敛域。
\end{example}
\pause
\begin{solution}
令$t=x^2$或者令$t=3x^2$。
\end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{幂级数的收敛域}
\begin{exercise}
求幂级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{x^n}{(2n-1)(2n)}$的收敛域。
\end{exercise}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{幂级数的运算}
\begin{theorem*}
设$\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n$和$\sum\limits_{n=0}^{\infty}b_nx^n$的收敛半径分别为$R_1$和$R_2$，
$R=\min\{R_1,R_2\}$，则有
\[ \bold{\big(\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n\big)\pm
         \big(\sum\limits_{n=0}^{\infty}b_nx^n\big)
        =\sum\limits_{n=0}^{\infty}(a_n\pm b_n)x^n}, \]
其中等式在$(-R,R)$中成立。
\end{theorem*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{幂级数的运算}
\begin{theorem*}
设$\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n$和$\sum\limits_{n=0}^{\infty}b_nx^n$的收敛半径分别为$R_1$和$R_2$，
$R=\min\{R_1,R_2\}$，则有
\[ \bold{\big(\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n\big)\cdot
         \big(\sum\limits_{n=0}^{\infty}b_nx^n\big)
        =\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_nx^n}, \]
其中$c_n=\sum\limits_{k=0}^n a_kb_{n-k}$，等式在$(-R,R)$中成立。
\end{theorem*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{幂级数的运算}
\begin{theorem*}
设$\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n$和$\sum\limits_{n=0}^{\infty}b_nx^n$的收敛半径分别为$R_1$和$R_2$，
$R=\min\{R_1,R_2\}$，则有
\[ \bold{\big(\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n\big)\Big/
         \big(\sum\limits_{n=0}^{\infty}b_nx^n\big)
        =\sum\limits_{n=0}^{\infty}d_nx^n}, \]
其中等式在$(-R,R)$的某个子区间内成立。
\end{theorem*}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{property}
幂级数$\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n$的和函数$S(x)$在其收敛域上连续。
\end{property}
\vpause
\begin{property}
幂级数$\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n$的和函数$S(x)$在其收敛域上可积，且有逐项积分公式
\begin{align*}
  \int_0^x S(x)\d x &=  \int_0^x \sum_{n=0}^{\infty}a_nx^n \d x \\
  &= \sum_{n=0}^{\infty}\int_0^xa_nx^n \d x = \sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{a_n}{n+1}x^{n+1}
\end{align*}
逐项积分后得到的幂级数和原级数有相同的收敛半径。
\end{property}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{property}
幂级数$\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_nx^n$的和函数$S(x)$在其收敛区间$(-R,R)$上可导，且有逐项求导公式
\begin{align*}
  S'(x) &=  \big(\sum_{n=0}^{\infty}a_nx^n)' \\
  &= \sum_{n=0}^{\infty}\big(a_nx^n)' = \sum\limits_{n=0}^{\infty}na_nx^{n-1}
\end{align*}
逐项求导后得到的幂级数和原级数有相同的收敛半径。
\end{property}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
对几何级数$\sum\limits_{n=0}^{\infty}x^n$逐项求导和逐项积分。
\end{example}
\itext{\vpause\begin{exercise}\imark
求无穷级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{n^2}{3^n}$的和．
\end{exercise}}
\end{frame}

\mybookmark{复习与提高}

\begin{frame}
\frametitle{复习与提高}
\begin{choice}%[2011年数学一]
设数列$\{a_n\}$单调减少，$\limit_{n\to\infty}a_n=0$，
部分和数列$S_n=\sum\limits_{k=1}^n a_n$（$n=1,2,\cdots$）无界，
则幂级数$\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_n(x-1)^n$的收敛域为\dotfill(\select{C})
\begin{choicehalf}
  \item $(-1,1]$  ~
  \item $[-1,1)$ ~
  \item $[0,2)$ ~
  \item $(0,2]$ ~
\end{choicehalf}
\end{choice}
\stext{\pause
\begin{solution}\smark
由莱布尼兹判别法$x=0$时级数收敛．另外$x=2$时级数发散．
\end{solution}}
\end{frame}

\section{函数展开成泰勒级数}

\subsection{泰勒公式和泰勒级数}

\begin{frame}
\begin{theorem*}[泰勒公式]
如果函数$f(x)$在包含$x_0$的区间$(a,b)$内有直到$n+1$阶的连续导数，
则当$x\in(a,b)$时，$f(x)$可按$x-x_0$的方幂展开为
\begin{align*}
  f(x)=f(x_0)&+f'(x_0)(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2\\
             &+\cdots+\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n+R_n(x),
\end{align*}
\pause
其中余项$R_n(x)=\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}$，%=o\big((x-x_0)^n)\big)
$\xi$介于$x_0$和$x$之间。
\end{theorem*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{泰勒公式}
当$x_0=0$时，泰勒公式称为\bold{麦克劳林公式}
\begin{align*}
  f(x)=f(0)&+f'(0)x+\frac{f''(0)}{2!}x^2\\
             &+\cdots+\frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n+R_n(x),
\end{align*}
\pause
其中$R_n(x)=\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}x^{n+1}$，$\xi$介于$0$和$x$之间。
\ppause
令$\xi=\theta x$，则$R_n(x)=\dfrac{f^{(n+1)}(\theta x)}{(n+1)!}x^{n+1}$, $0<\theta<1$。
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{泰勒级数}
如果$f(x)$在区间$(a,b)$内各阶导数都存在，而且当$n\to\infty$时$R_n(x)\to0$，则得
\[f(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n,\]
该级数称为函数$f(x)$的\bold{泰勒级数}。
\vpause
特别地，当$x_0=0$时，上式变成
\[f(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n,\]
该级数称为函数$f(x)$的\bold{麦克劳林级数}。
\end{frame}

\subsection{初等函数的幂级数展开式}

\begin{frame}
\frametitle{直接展开法}
\begin{example}
求初等函数的幂级数展开式。
\begin{enumlite}[<+->]
  \item $f(x)=\e^x$
  \item $f(x)=\sin x$
  \item $f(x)=(1+x)^{\alpha}$
\end{enumlite}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{间接展开法}
\begin{example}
求初等函数的幂级数展开式。
\begin{enumlite}[<+->]
  \item $f(x)=\ln(1+x)$
  \item $f(x)=\arctan x$
  \item $f(x)=\cos x$
\end{enumlite}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}[shrink=10]
\frametitle{初等函数的幂级数展开式}
\noindent\begin{align*}
e^x &= 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots + \frac{x^n}{n!} + \cdots \\
\ln(1+x) &= x - \frac{x^2}2 + \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} + \cdots + (-1)^{n-1}\frac{x^n}{n} + \cdots \\
\sin x &= x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\frac{x^7}{7!}+\cdots + (-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!} + \cdots \\
\cos x &= 1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-\frac{x^6}{6!}+\cdots+(-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!} + \cdots \\
\arctan x  &=x-\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{5}-\frac{x^7}{7}+\cdots + (-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)} + \cdots \\
(1+x)^{\alpha} &= 1 + C_\alpha^1x + C_\alpha^2x^2 + C_\alpha^3x^3 + \cdots + C_\alpha^n{x^n} + \cdots
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{初等函数的幂级数展开式}
\begin{example}
将函数$\e^{-x/3}$展成$x$的幂级数。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
将函数$\sin^2x$展成$x$的幂级数。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
将函数$\dfrac{x}{x+1}$展成$x$的幂级数。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
将函数$\dfrac1{5-x}$展成$x-2$的幂级数。
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{初等函数的幂级数展开式}
\begin{exercise}
将函数$\ln(1-x^2)$展成$x$的幂级数。
\end{exercise}
\pause
\begin{exercise}
将函数$\dfrac{x}{x+1}$展成$x-1$的幂级数。
\end{exercise}
\end{frame}

\begin{iframe}
\frametitle{初等函数的幂级数展开式}
\begin{example}
求$\arcsin x$的幂级数展开式。
\end{example}
\pause
\begin{solution}
由$(1+x)^\alpha$的幂级数展开式，可得
\[\frac1{\sqrt{1+x}}=1-\frac12x+\frac{1\cdot3}{2\cdot4}x^2-\frac{1\cdot3\cdot5}{2\cdot4\cdot6}x^3+\cdots\]
\pause
\[\frac1{\sqrt{1-x^2}}=1+\frac12x^2+\frac{1\cdot3}{2\cdot4}x^4+\frac{1\cdot3\cdot5}{2\cdot4\cdot6}x^6+\cdots\]
\pause
等式两边从$0$到$x$积分，即有
\[\arcsin x=x+\frac12\frac{x^3}3+\frac{1\cdot3}{2\cdot4}\frac{x^5}5
             +\frac{1\cdot3\cdot5}{2\cdot4\cdot6}\frac{x^7}7+\cdots\]
\end{solution}
\end{iframe}

\mybookmark{复习与提高}

\begin{frame}
\frametitle{复习与提高}
\begin{puzzle}
将函数$\ln(2+x-3x^2)$展开为$x$的幂级数．
\end{puzzle}
\vpause
\begin{puzzle}
将$f(x)=\arctan\dfrac{1+x}{1-x}$展开为$x$的幂级数．
\end{puzzle}
\stext{\pause\begin{solution}\smark
$f'(x)=\dfrac1{1+x^2}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^nx^{2n}$，$x\in(-1,1)$．
\[ f(x)-f(0) = \int_0^x \sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^nx^{2n}\dx
   = \sum\limits_{n=0}^{\infty}\dfrac{(-1)^n}{2n+1}x^{2n+1} \]
另外$x=\pm1$时级数也收敛，故收敛区间为$[-1,1]$．
\end{solution}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{复习与提高}
\begin{puzzle}
求幂级数$\sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^n\dfrac{n+1}{(2n+1)!}x^{2n+1}$的和函数．
\end{puzzle}
\stext{\pause\begin{solution}\smark
$\dfrac12\sin x+\dfrac{x}2\cos x$，$x\in(-\infty,+\infty)$．
\end{solution}}
\end{frame}

\section{幂级数的应用}

\begin{frame}
\frametitle{幂级数的应用}
\begin{example}
计算$\e$的近似值。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
计算$\pi$的近似值。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
计算$\sqrt[5]{245}$的近似值。
\end{example}
\vpause
\begin{example}
计算$\int_0^{0.2}\e^{-x^2}\d x$的近似值。
\end{example}
\end{frame}

\begin{iframe}
\frametitle{幂级数的应用}
\begin{theorem*}%[欧拉]
$1+\dfrac{1}{3^2}+\dfrac{1}{5^2}+\cdots+\dfrac{1}{(2n-1)^2}+\cdots=\dfrac{\pi^2}8$。
\end{theorem*}
\pause
\vspace{0.5em}\hrule
%\begin{proof}
由$\arcsin x$的展开式及$\int_0^{\pi/2}\sin^{2n-1}t\d{t}$的公式有：\pause
\[\arcsin x=x+\frac12\frac{x^3}3+\frac{1\cdot3}{2\cdot4}\frac{x^5}5
             +\frac{1\cdot3\cdot5}{2\cdot4\cdot6}\frac{x^7}7+\cdots\] \pause
\[t=\sin t+\frac12\frac{\sin^3t}3+\frac{1\cdot3}{2\cdot4}\frac{\sin^5t}5
             +\frac{1\cdot3\cdot5}{2\cdot4\cdot6}\frac{\sin^7t}7+\cdots\] \pause
从$0$到$\dfrac{\pi}2$积分，得到
$\displaystyle\frac{\pi^2}8=1+\dfrac{1}{3^2}+\dfrac{1}{5^2}+\dfrac{1}{7^2}+\cdots$。
%\end{proof}
\end{iframe}

\begin{iframe}
%\frametitle{幂级数的应用}
\begin{theorem*}[欧拉]
$1+\dfrac{1}{2^2}+\dfrac{1}{3^2}+\cdots+\dfrac{1}{n^2}+\cdots=\dfrac{\pi^2}6$。
\end{theorem*}
\pause
\vspace{0.5em}\hrule
%\begin{proof}
\begin{align*}
\sum_{n=1}^{\infty}\frac1{n^2}&=1+\frac{1}{2^2}+\frac{1}{3^2}+\frac{1}{4^2}+\cdots+\dfrac{1}{n^2}+\cdots\\
&\uncover<3->{=\left(1+\frac{1}{3^2}+\frac{1}{5^2}+\cdots+\frac{1}{(2n-1)^2}+\cdots\right)}\\
&\uncover<3->{\qquad+\left(\frac{1}{2^2}+\frac{1}{4^2}+\frac{1}{6^2}+\cdots+\frac{1}{(2n)^2}+\cdots\right)}\\
&\uncover<4->{=\frac{\pi^2}8 + \frac14\sum_{n=1}^{\infty}\frac1{n^2}}
\uncover<5->{\qquad\qquad\Rightarrow\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac1{n^2}=\frac{\pi^2}6}
\end{align*}
%\end{proof}
\end{iframe}

\ifligong % >>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>

\makeatletter
\beamer@tocsectionnumber=6\relax % 没有 \beamer@tocsubsectionnumber，修改 subsection 计数器时不用改
\setcounter{section}{6}
\makeatother

\section{傅里叶级数}

\begin{frame}
\frametitle{认识声波信号}
声音由物体的振动产生，如乐器演奏，声带振动．\pause
\begin{itemize}
  \item 基本的简谐振动产生正弦波$y=A\sin(\omega t+\varphi)$\pause
  \begin{itemize}
    \item 振幅\makebox[1.4em]{$A$}反映声音的\CJKunderdot{音量}%音强
    \item 频率\makebox[1.4em]{$\omega$}反映声音的\CJKunderdot{音调}%音高
  \end{itemize}\pause
  \item 复杂的物体振动的声波由不同频率的正弦波组成\pause
  \begin{itemize}
    \item 各频率正弦波的比例反映声音的\CJKunderdot{音色}%音质
  \end{itemize}
\end{itemize}\pause
人耳能感知的声音频率在20Hz至20000Hz之间，话音的频率在300Hz至3400Hz之间．\pause
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
  \item 记录声音？\pause
  \item 压缩声音？\pause
  \item 去除噪音？
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{frame}

\begin{rframe}
\frametitle{音频文件的波形}
许多音乐播放器都可以在播放时显示音频文件的波形．以 Windows Media Player 为例：
\begin{enumerate}
  \item 在音频文件的右键菜单选择\newline
        “打开方式 $\rightarrow$ Windows Media Player”
  \item 在“Windows Media Player”的右键菜单选择\newline
        “可视化效果 $\rightarrow$ 条形与波浪 $\rightarrow$ 波形”
\end{enumerate}
播放时可以随时暂停，并查看当前时刻的波形．
\end{rframe}

\subsection{三角级数与三角函数系}

\begin{frame}
%\frametitle{正弦函数}
正弦函数$y=A\sin(\omega t+\varphi)$具有周期$T=\frac{2\pi}{\omega}$，即
\[ A\sin(\omega t+\varphi)=A\sin(\omega(t+T)+\varphi) \]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.7,thick,font=\small]
%y=Asin(at+b) 
\def\A{0.8} 
\pgfmathsetmacro{\a}{3} 
\pgfmathsetmacro{\b}{pi/6}
%define domain 
\pgfmathsetmacro{\l}{2*pi/\a} 
\pgfmathsetmacro{\n}{1.65}
\pgfmathsetmacro{\d}{\l*\n}
%coordinates 
\draw[-stealth,thin,gray] (-\d,0)--(\d,0) node[above,color=text1] {$t$};
\draw[-stealth,thin,gray] (0,{-\A-0.3})--(0,{\A+0.6});
%help lines 
\draw[densely dashed,thin,gray] (-\d,\A)--(\d,\A);
\draw[fill] (0,\A) circle (0.02) node[below left,inner sep=1pt] {$A$}; 
\draw[densely dashed,thin,gray] (-\d,-\A)--(\d,-\A);
\draw[fill] (0,-\A) circle (0.02) node[below left,inner sep=1pt] {$-A$};
%y=Asin(at+b) 
\draw[thick] plot[variable=\t,domain=-\d:\d,samples=80,smooth] (\t,{\A*sin(\a*(\t+\b/\a) r)});
%period
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a-3*pi/\a},-\A)--({-\b/\a-3*pi/\a},\A); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a-pi/\a},-\A)--({-\b/\a-pi/\a},\A); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a+pi/\a},-\A)--({-\b/\a+pi/\a},\A); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a+3*pi/\a},-\A)--({-\b/\a+3*pi/\a},\A);
%
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a-3*pi/\a},\A)--++(0,0.3); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a-pi/\a},\A)--++(0,0.3); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a+pi/\a},\A)--++(0,0.3); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a+3*pi/\a},\A)--++(0,0.3);
%
\node[above,blue] at({-\b/\a+2*pi/\a},\A) (n1) {$T=\frac{2\pi}{\omega}$};
\node[above,blue] at({-\b/\a+0*pi/\a},\A) (n2) {$T=\frac{2\pi}{\omega}$};
\node[above,blue] at({-\b/\a-2*pi/\a},\A) (n3) {$T=\frac{2\pi}{\omega}$};
%
\node[above] at({-\b/\a+3*pi/\a},\A) (m1) {$\vphantom{T=\frac{2\pi}{\omega}}$};
\node[above] at({-\b/\a+1*pi/\a},\A) (m2) {$\vphantom{T=\frac{2\pi}{\omega}}$};
\node[above] at({-\b/\a-1*pi/\a},\A) (m3) {$\vphantom{T=\frac{2\pi}{\omega}}$};
\node[above] at({-\b/\a-3*pi/\a},\A) (m4) {$\vphantom{T=\frac{2\pi}{\omega}}$};
%
\draw[-stealth,blue] (n1)--(m1); 
\draw[-stealth,blue] (n1)--(m2); 
\draw[-stealth,blue] (n2)--(m2); 
\draw[-stealth,blue] (n2)--(m3);
\draw[-stealth,blue] (n3)--(m3); 
\draw[-stealth,blue] (n3)--(m4);
\end{tikzpicture}\ppause
设$n$为正整数，正弦函数$y=A_{n}\sin(n\omega t+\varphi_{n})$的最小正周期是$\frac{2\pi}{n\omega}$，
显然$T=\frac{2\pi}{\omega}$也是周期．
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{周期函数}
设$f(t)$是定义在$\mathbb{R}$上的周期函数，周期也是$T=\frac{2\pi}{\omega}$．\par
{\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.7,thick,font=\small]
%y=Asin(at+b) 
\def\A{0.8} 
\pgfmathsetmacro{\a}{3} 
\pgfmathsetmacro{\b}{pi/6}
%define domain 
\pgfmathsetmacro{\l}{2*pi/\a} 
\pgfmathsetmacro{\n}{1.65}
\pgfmathsetmacro{\d}{\l*\n}
%coordinates 
\draw[-stealth,thin,gray] (-\d,0)--(\d,0) node[above,text1] {$t$};
\draw[-stealth,thin,gray] (0,{-\A})--(0,{\A+0.6});
%f(t)  
\draw[thick] plot[variable=\t,domain=-\d:\d,samples=80,smooth] (\t,{0.6*\A*sin(\a*(\t+\b/\a) r)+0.35*\A*sin(2*\a*\t r)});
%period
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a-3*pi/\a},-\A)--({-\b/\a-3*pi/\a},\A); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a-pi/\a},-\A)--({-\b/\a-pi/\a},\A); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a+pi/\a},-\A)--({-\b/\a+pi/\a},\A); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a+3*pi/\a},-\A)--({-\b/\a+3*pi/\a},\A);
%
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a-3*pi/\a},\A)--++(0,0.3); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a-pi/\a},\A)--++(0,0.3); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a+pi/\a},\A)--++(0,0.3); 
\draw[blue,densely dashed] ({-\b/\a+3*pi/\a},\A)--++(0,0.3);
%
\node[above,blue] at({-\b/\a+2*pi/\a},\A) (n1) {$T=\frac{2\pi}{\omega}$};
\node[above,blue] at({-\b/\a+0*pi/\a},\A) (n2) {$T=\frac{2\pi}{\omega}$};
\node[above,blue] at({-\b/\a-2*pi/\a},\A) (n3) {$T=\frac{2\pi}{\omega}$};
%
\node[above] at({-\b/\a+3*pi/\a},\A) (m1) {$\vphantom{T=\frac{2\pi}{\omega}}$};
\node[above] at({-\b/\a+1*pi/\a},\A) (m2) {$\vphantom{T=\frac{2\pi}{\omega}}$};
\node[above] at({-\b/\a-1*pi/\a},\A) (m3) {$\vphantom{T=\frac{2\pi}{\omega}}$};
\node[above] at({-\b/\a-3*pi/\a},\A) (m4) {$\vphantom{T=\frac{2\pi}{\omega}}$};
%
\draw[-stealth,blue] (n1)--(m1); 
\draw[-stealth,blue] (n1)--(m2); 
\draw[-stealth,blue] (n2)--(m2); 
\draw[-stealth,blue] (n2)--(m3);
\draw[-stealth,blue] (n3)--(m3); 
\draw[-stealth,blue] (n3)--(m4);
\end{tikzpicture}}%
\ppause
\begin{problem*}
是否可将周期函数表示成正弦级数组成的级数
\[ f(t)=A_{0}+\sum_{n=1}^{\infty}A_{n}\sin(n\omega t+\varphi_{n})\ \warn{?} \]
\end{problem*}
\end{frame}

\begin{frame}
设$T=\frac{2\pi}{\omega}=2l$，则$f(t)$有周期区间为$[-l,l]$，\pause
%\begin{align*}
%    & A_{n}\sin(n\omega t+\varphi_{n})=A_{n}\sin\left(\frac{n\pi t}{l}+\varphi_{n}\right) \\
%={} & A_{n}\bigg[\sin\varphi_{n}\cos\frac{n\pi t}{l}+\cos\varphi_{n}\sin\frac{n\pi t}{l}\bigg] \\
%={} & a_{n}\cos\frac{n\pi t}{l}+b_{n}\sin\frac{n\pi t}{l}
%\end{align*}
%从而
\begin{align*}
f(t)&=A_{0}+\negthickspace\sum_{n=1}^{\infty}A_{n}\sin(n\omega t+\varphi_{n}) \\
&=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\bigg(\!a_{n}\cos\frac{n\pi t}{l}+b_{n}\sin\frac{n\pi t}{l}\bigg)
\end{align*}
\cdotfill\vpause
若周期$T=2\pi$（$l=\pi$）．$f(x)$有周期区间为$[-\pi,\pi]$，
\[
f(x)=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\bigg(a_{n}\cos nx+b_{n}\sin nx\bigg)
\]
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{property*}
三角函数系 \bold{$1$, $\cos x$, $\sin x$, $\cos2x$, $\sin2x$, $\cdots$,
$\cos nx$, $\sin nx$, $\cdots$} 在区间$[-\pi,\pi]$上正交．\pause
即上述任何两个相异函数乘积，在$[-\pi,\pi]$上积分为零：
\[
\begin{array}{ll}
\int_{-\pi}^{\pi}\cos nx\dx=0,\quad\int_{-\pi}^{\pi}\sin nx\dx=0\quad(n\in\mathbb{N})_{\vphantom{\big|_{\big|}}}\\
\int_{-\pi}^{\pi}\sin kx\cdot\cos nx\dx=0\quad\hfill(k, n\in\mathbb{N},\ k\neq n)_{\vphantom{\big|_{\big|}}}\\
\int_{-\pi}^{\pi}\sin kx\cdot\sin nx\dx=0\quad\hfill(k, n\in\mathbb{N},\ k\neq n)_{\vphantom{\big|_{\big|}}}\\
\int_{-\pi}^{\pi}\cos kx\cdot\cos nx\dx=0\quad\hfill(k, n\in\mathbb{N},\ k\neq n)_{\vphantom{\big|_{\big|}}}
\end{array}
\]%
\noindent
\end{property*}
\vspace{-1em}\cdotfill\ppause
另外$\int_{-\pi}^{\pi}\sin^{2}nx\dx=\int_{-\pi}^{\pi}\cos^{2}nx\dx=\pi\quad(n\in\mathbb{N})$
\end{frame}

\subsection{函数展开为傅里叶级数}

\begin{frame}
\begin{theorem*}
若周期为$2\pi$的函数$f(x)$能展开为三角级数 
\[
f(x)=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\bigg(a_{n}\cos nx+b_{n}\sin nx\bigg)
\]
则有
\begin{align*}
a_{n}&=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x)\cos nx\dx\quad(n=0,1,2,3,\cdots)\\
b_{n}&=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x)\sin nx\dx\quad(n=1,2,3,\cdots)
\end{align*}
\end{theorem*}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{definition*}
$f(x)$的\bold{傅里叶级数}定义为
\[ \frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\bigg(a_{n}\cos nx+b_{n}\sin nx\bigg) \]
其中
\begin{align*}
a_{n}&=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x)\cos nxdx\quad(n=0,1,2,3,\cdots)\\
b_{n}&=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x)\sin nxdx\quad(n=0,1,2,3,\cdots)
\end{align*}
\end{definition*}
\begin{problem*}
何时有$\displaystyle f(x)\overset{\warn?}{=}\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\big(a_{n}\cos nx+b_{n}\sin nx\big)$
\end{problem*}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{theorem*}[收敛定理]
设$f(x)$是周期为$2\pi$的周期函数，如果它满足：
\begin{enumerate}
  \item 在一个周期内连续或只有有限个第一类间断点
  \item 在一个周期内至多只有有限个极值点
\end{enumerate}
那么$f(x)$的傅里叶级数收敛，\pause 并且
\begin{enumerate}
  \item 当$x$是$f(x)$的连续点时，级数收敛于$f(x)$\pause
  \item 当$x$是$f(x)$的间断点时，级数收敛于\newline\hspace*{13em}
        $\frac{1}{2}\big[f(x^{-})+f(x^{+})\big]$
\end{enumerate}
\end{theorem*}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
设$f(x)$是周期为$2\pi$的周期函数，在$[-\pi,\pi)$上的表达式为
\[
f(x)=\left\{\begin{array}{ll}
-1, & \quad-\pi\leq x<0,\\
1, & \quad0\leq x<\pi.
\end{array}\right.
\]
求出$f(x)$的傅里叶级数。
\end{example}
\pause\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.65,thick,font=\small]
%height 
\def\h{0.7}
%coordinates 
\draw[-stealth,thin,gray] (-3.1,0)--(3.1,0) node[right] {$x$}; 
\draw[-stealth,thin,gray] (0,-1)--(0,1) node[above] {$y$};
%f(t) 
\draw[fill] (0,\h) circle (0.5pt);
\draw (1,\h) circle (0.5pt);	
\draw[thick] (0,\h)--(1,\h);
\draw[fill] (-1,-\h) circle (0.5pt);
\draw (0,-\h) circle (0.5pt);
\draw[thick] (-1,-\h)--(0,-\h);
\node[below left] at(1,0) {$\pi$};
\node[below left] at(-1,0) {$-\pi$};
\node[below left] at(0,0) {$0$}; 
\node[left] at(0,\h) {$1$};
\node[below left] at(0,-\h) {$-1$};
\draw[densely dashed,thin,gray] (-1,-\h+0.05)--(-1,\h-0.05);
\draw[densely dashed,thin,gray] (1,-\h+0.05)--(1,\h-0.05);
\foreach \k in {-2,0,2}{
	\draw[fill] (\k,\h) circle (0.5pt);
	\draw (\k+1,\h) circle (0.5pt);
	\draw[thick] (\k,\h)--(\k+1,\h);
}
\foreach \k in {-3,-1,1}{ 
	\draw[fill] (\k,-\h) circle (0.5pt);
	\draw (\k+1,-\h) circle (0.5pt);
	\draw[thick] (\k,-\h)--(\k+1,-\h) ;
}
\foreach \k in {-3,-2,2,3} { 
	\node[below left] at(\k,0) {$\k\pi$};
}
%help lines 
\foreach \k in {-3,-2,...,3} { 
	\draw[densely dashed,thin,gray] (\k,-\h+0.05)--(\k,\h-0.05);
}
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
$f(x)$的傅里叶级数是$\displaystyle\frac{4}{\pi}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2n-1}\sin\big[(2n-1)x\big]$\ppause
考虑级数的部分和，即前$N$项之和：\ppause
\centering 
\begin{tikzpicture}[scale=1.65,thick,font=\small,declare function={ 
	s1(\x)=4/pi*sin(\x r); 
	s2(\x)=s1(\x)+4/(3*pi)*sin(3*\x r);
	s3(\x)=s2(\x)+4/(5*pi)*sin(5*\x r);
	s4(\x)=s3(\x)+4/(5*pi)*sin(7*\x r);
	s5(\x)=s4(\x)+4/(9*pi)*sin(9*\x r);
	s6(\x)=s5(\x)+4/(11*pi)*sin(11*\x r);
	s7(\x)=s6(\x)+4/(13*pi)*sin(13*\x r);
	s8(\x)=s7(\x)+4/(15*pi)*sin(15*\x r);}]
%height 
\def\h{0.7}
%coordinates 
\draw[-stealth,black,thin,gray] (-3.1,0)--(3.1,0) node[right] {$x$}; 
\draw[-stealth,black,thin,gray] (0,-1)--(0,1) node[above] {$y$};
%f(t) 
\foreach \k in {-2,0,2}{
	\draw[fill] (\k,\h) circle (0.5pt);
	\draw (\k+1,\h) circle (0.5pt);
	\draw[thick] (\k,\h)--(\k+1,\h);
}
\foreach \k in {-3,-1,1}{ 
	\draw[fill] (\k,-\h) circle (0.5pt);
	\draw (\k+1,-\h) circle (0.5pt);
	\draw[thick] (\k,-\h)--(\k+1,-\h) ;
}
%help lines 
\foreach \k in {-3,-2,...,3} { 
	\draw[densely dashed,thin,gray] (\k,-\h+0.05)--(\k,\h-0.05);
}
\foreach \k in {-3,-2,2,3} { 
	\node[below left] at(\k,0) {$\k\pi$};
}
\node[below left] at(1,0) {$\pi$};
\node[below left] at(-1,0) {$-\pi$};
\node[below left] at(0,0) {$0$}; 
\node[left] at(0,\h) {$1$};
\node[below left] at(0,-\h) {$-1$};
%fourier series 
\only<4|handout:0>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=1$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=100,smooth] (\t,{\h*s1(\t*pi)});
}
\only<5|handout:0>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=2$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=300,smooth] (\t,{\h*s2(\t*pi)});
}
\only<6|handout:0>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=3$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=300,smooth] (\t,{\h*s3(\t*pi)});
}
\only<7|handout:0>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=4$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=300,smooth] (\t,{\h*s4(\t*pi)});
}
\only<8|handout:0>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=5$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=300,smooth] (\t,{\h*s5(\t*pi)});
}
\only<9|handout:0>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=6$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=300,smooth] (\t,{\h*s6(\t*pi)});
}
\only<10|handout:0>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=7$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=300,smooth] (\t,{\h*s7(\t*pi)});
}
\only<11->{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=8$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=300,smooth] (\t,{\h*s8(\t*pi)});
}
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
设$f(x)$是周期为$2\pi$的周期函数，在$[-\pi,\pi)$上的表达式为
\[ f(x)=|x| \]
求出$f(x)$的傅里叶级数。
\end{example}
\pause\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.65,thick,font=\small]
%height
\def\h{1}
%coordinates 
\draw[-stealth,black,thin,gray] (-3.1,0)--(3.1,0) node[right] {$x$};
\draw[-stealth,black,thin,gray] (0,-0.3)--(0,1.3) node[above] {$y$};
%f(t) 
\draw[thick] (-1,\h)--(0,0)--(1,\h);
\node[below] at(1,0) {$\pi$};
\node[below] at(-1,0) {$-\pi$};
\node[below left] at(0,0) {$0$}; 
\node[above left] at(0,\h) {$\pi$};
\draw[densely dashed,thin,gray] (-3,\h)--(3,\h);
\draw[densely dashed,thin,gray] (-1,0)--(-1,\h);
\draw[densely dashed,thin,gray] (1,0)--(1,\h);
\visible<3->{
\foreach \k in {-3,-1,1}{  
	\draw[thick] (\k,\h)--(\k+1,0)--(\k+2,\h);
}
\foreach \k in {-3,-2,2,3} { 
	\node[below] at(\k,0) {$\k\pi$};
}
}
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
$f(x)$的傅里叶级数是
$\displaystyle\frac{\pi}{2}-\frac{4}{\pi}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\cos[(2n-1)x]}{(2n-1)^{2}}$\ppause
考虑级数的部分和，即前$N$项之和：\ppause
\centering 
\begin{tikzpicture}[scale=1.65,thick,font=\small,declare function={
 s1(\x)=pi/2-4/pi*cos(\x r);
 s2(\x)=s1(\x)-4/(3*3*pi)*cos(3*\x r);
 s3(\x)=s2(\x)-4/(5*5*pi)*cos(5*\x r); 	
 s4(\x)=s3(\x)-4/(7*7*pi)*cos(7*\x r);
 s5(\x)=s4(\x)-4/(9*9*pi)*cos(9*\x r);
 s6(\x)=s5(\x)-4/(11*11*pi)*cos(11*\x r);
 s7(\x)=s6(\x)-4/(13*13*pi)*cos(13*\x r);
 s8(\x)=s7(\x)-4/(15*15*pi)*cos(15*\x r);}]
%height
\def\h{1}
%coordinates 
\draw[-stealth,black,thin,gray] (-3.1,0)--(3.1,0) node[right] {$x$};
\draw[-stealth,black,thin,gray] (0,-0.3)--(0,1.3) node[above] {$y$};
%f(t) 
\foreach \k in {-3,-1,1}{  
	\draw[thick] (\k,\h)--(\k+1,0)--(\k+2,\h);
}
\foreach \k in {-3,-2,2,3} { 
	\node[below] at(\k,0) {$\k\pi$};
}
\node[below] at(1,0) {$\pi$};
\node[below] at(-1,0) {$-\pi$}; 
\node[below left] at(0,0) {$0$}; 
%fourier series 
\only<4|handout:0>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=1$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=100,smooth] (\t,{\h/pi*s1(\t*pi)});
}
\only<5>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=2$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=200,smooth] (\t,{\h/pi*s2(\t*pi)});
}
\only<6|handout:0>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=3$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=200,smooth] (\t,{\h/pi*s3(\t*pi)});
}
\only<7|handout:0>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=4$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=200,smooth] (\t,{\h/pi*s4(\t*pi)});
}
\only<8|handout:0>{
\node[blue] at (-1.5,\h+0.3) {$N=5$};
\draw[thick,blue] plot[variable=\t,domain=-3:3,samples=200,smooth] (\t,{\h/pi*s5(\t*pi)});
}
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\subsection{正弦级数和余弦级数}

\begin{frame}
\frametitle{正弦级数和余弦级数}
\begin{property*}
设$f(x)$是周期为$2\pi$的周期函数，
\begin{itemize}
  \item 若$f(x)$是奇函数，则傅里叶级数为\bold{正弦级数}
    \[ \sum_{n=1}^{\infty}b_{n}\sin nx,\quad b_{n}=\frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi}f(x)\sin nx\dx \]\pause
  \item 若$f(x)$是偶函数，则傅里叶级数为\bold{余弦级数}
    \[ \frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}\cos nx,\quad a_{n}=\frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi}f(x)\cos nx\dx \]
\end{itemize}
\end{property*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{周期延拓}
设$f(x)$是定义在区间$[-\pi,\pi)$（或$(-\pi,\pi]$）上的函数，可以对其进行\bold{周期延拓}，
从而得到定义在$\mathbb{R}$上的周期函数：\ppause{\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.65,thick,font=\small,declare function={ 
	f(\x)=0.8*(cos(pi/2*\x r)+1/4*cos(4*pi/2*\x r));}]
%coordinates 
\draw[-stealth,black,thin,gray] (-3.1,0)--(3.1,0) node[right] {$x$}; 
\draw[-stealth,black,thin,gray] (0,-0.9)--(0,1.1) node[above] {$y$};
%f(t) 
\draw[thick] plot[variable=\x,domain=-1:1,samples=50,smooth](\x,{f(\x+1)});
\draw[thin,gray,densely dashed] (-1,{f(0)})--(-1,{f(2)});
\draw[thin,gray,densely dashed] (1,{f(0)})--(1,{f(2)});
\draw[fill] (-1,{f(0)}) circle (0.5pt); 
\draw (1,{f(2)}) circle (0.6pt);
\node[below left] at(1,0) {$\pi$};
\node[below left] at(-1,0) {$-\pi$}; 
\node[below left] at(0,0) {$0$};
\foreach \k in {-3,-1,1}{  
	\draw[thick] plot[variable=\x,domain={\k}:{\k+2},samples=50,smooth](\x,{f(\x-\k)});
}
\foreach \k in {-3,3} { 
	\node[below left] at(\k,0) {$\k\pi$}; 
}
\foreach \k in {-3,-1,1,3} { 
	\draw[thin,gray,densely dashed] (\k,{f(0)})--(\k,{f(2)});
}
\foreach \k in {-3,-1,1} { 
	\draw[fill] (\k,{f(0)}) circle (0.5pt); 
}
\foreach \k in {-1,1,3} { 
	\draw (\k,{f(2)}) circle (0.6pt);
}
\end{tikzpicture}}
\ppause 延拓后的周期函数仍记为$f(x)$，此时可作傅里叶展开。
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{奇延拓}
设$f(x)$是定义在区间$(0,\pi]$上的函数，可以对其进行\bold{奇延拓}，
从而得到定义在$\mathbb{R}$上的周期奇函数。\ppause
\centering 
\begin{tikzpicture}[scale=1.65,thick,font=\small,declare function={ 
	f(\x)=0.6*0.8*sin(3*(\x+pi/18) r)+0.35*0.8*sin(2*3*\x r);}]
%coordinates 
\draw[-stealth,black,thin,gray] (-3.1,0)--(3.1,0) node[right] {$x$}; 
\draw[-stealth,black,thin,gray] (0,-0.9)--(0,0.9) node[left] {$y$};
%f(t) 
\draw[thick] plot[variable=\x,domain=0:1,samples=50,smooth](\x,{f(\x)});
\draw[thin,gray,densely dashed] (1,0)--(1,{f(1)});
\draw[fill] (1,{f(1)}) circle (0.7pt); 
\draw (0,{f(0)}) circle (0.7pt);
\node[below left,inner sep=1pt] at(1,0) {$\pi$}; 
\node[below left,inner sep=1pt] at(0,0) {$0$};
\visible<3->{
\draw[fill] (0,0) circle (0.7pt);
}
\visible<4->{
\draw[thick] plot[variable=\x,domain=-1:0,samples=50,smooth](\x,{-f(-\x)});
\draw[thin,gray,densely dashed] (-1,0)--(-1,{-f(1)});
\node[below left,inner sep=1pt] at(-1,0) {$-\pi$};
\draw (-1,{-f(1)}) circle (0.7pt); 
\draw (0,{-f(0)}) circle (0.7pt);
}
\visible<5->{
\foreach \k in {-3,-1,1}{  
	\draw[thick] plot[variable=\x,domain=-1:0,samples=50,smooth](\x+\k+1,{-f(-\x)});
	\draw (\k,{-f(1)}) circle (0.7pt); 
	\draw (\k+1,{-f(0)}) circle (0.7pt);
	\draw[thick] plot[variable=\x,domain=0:1,samples=50,smooth](\x+\k+1,{f(\x)});
	\draw[fill] (\k+2,{f(1)}) circle (0.7pt); 
	\draw (\k+1,{f(0)}) circle (0.7pt);
	\draw[fill] (\k+1,0) circle (0.7pt);
}
\draw[thin,gray,densely dashed] (-3,{f(1)})--(-3,{-f(1)});
\draw[thin,gray,densely dashed] (3,{f(1)})--(3,{-f(1)});
\draw[thin,gray,densely dashed] (-1,0)--(-1,{f(1)});
\draw[thin,gray,densely dashed] (1,0)--(1,{-f(1)});
\foreach \k in {-3,3} { 
	\node[below left,inner sep=1pt] at(\k,0) {$\k\pi$}; 
}
}
\end{tikzpicture} 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{偶延拓}
设$f(x)$是定义在区间$[0,\pi]$上的函数，可以对其进行\bold{偶延拓}，
从而得到定义在$\mathbb{R}$上的周期偶函数。\ppause
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.65,thick,font=\small,declare function={ 
	f(\x)=0.6*0.8*sin(3*(\x+pi/18) r)+0.35*0.8*sin(2*3*\x r);}]
%coordinates 
\draw[-stealth,black,thin,gray] (-3.1,0)--(3.1,0) node[right] {$x$}; 
\draw[-stealth,black,thin,gray] (0,-0.9)--(0,0.9) node[left] {$y$};
%f(t) 
\draw[thick] plot[variable=\x,domain=0:1,samples=50,smooth](\x,{f(\x)});
\draw[thin,gray,densely dashed] (1,0)--(1,{f(1)});
\draw[fill] (1,{f(1)}) circle (0.7pt); 
\draw[fill] (0,{f(0)}) circle (0.7pt);
\node[above] at(1,0) {$\pi$}; 
\node[below left] at(0,0) {$0$};
\visible<3->{
    \draw[thick] plot[variable=\x,domain=-1:0,samples=50,smooth](\x,{f(-\x)});
    \draw[thin,gray,densely dashed] (-1,0)--(-1,{f(1)});
    \node[above] at(-1,0) {$-\pi$};
    \draw[fill] (-1,{f(1)}) circle (0.7pt); 
    \draw[fill] (0,{f(0)}) circle (0.7pt);
}
\visible<4->{
    \foreach \k in {-3,-1,1}{  
    	\draw[thick] plot[variable=\x,domain=-1:0,samples=50,smooth](\x+\k+1,{f(-\x)});
    	\draw[fill] (\k,{f(1)}) circle (0.7pt); 
    	\draw[fill] (\k+1,{f(0)}) circle (0.7pt);
    	\draw[thick] plot[variable=\x,domain=0:1,samples=50,smooth](\x+\k+1,{f(\x)});
    	\draw[fill] (\k+2,{f(1)}) circle (0.7pt); 
    	\draw (\k+1,{f(0)}) circle (0.7pt);
    }
    \draw[thin,gray,densely dashed] (-3,{f(1)})--(-3,{f(1)});
    \draw[thin,gray,densely dashed] (3,{f(1)})--(3,{f(1)});
    \draw[thin,gray,densely dashed] (-1,0)--(-1,{f(1)});
    \draw[thin,gray,densely dashed] (1,0)--(1,{f(1)});
    \foreach \k in {-3,3} { 
    	\node[above] at(\k,0) {$\k\pi$}; 
    }
}
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
将下面函数分别展开成正弦级数和余弦级数
\[ f(x)=\left\{\begin{array}{ll}
\cos x, & \quad 0 \leq x < \pi/2,\\
0, & \quad \pi/2 \leq x \leq \pi.
\end{array}\right.. \]
\end{example}
\end{frame}

\begin{sframe}
\frametitle{积化和差公式}
\begin{align*}
\sin x\cos y &= \phantom{-{}}\frac12\Big(\sin(x+y) + \sin(x-y)\Big) \\
\cos x\sin y &= \phantom{-{}}\frac12\Big(\sin(x+y) - \sin(x-y)\Big) \\
\cos x\cos y &= \phantom{-{}}\frac12\Big(\cos(x+y) + \cos(x-y)\Big) \\
\sin x\sin y &= -\frac12\Big(\cos(x+y) - \cos(x-y)\Big)
\end{align*}
\end{sframe}

\mybookmark{复习与提高}

\begin{frame}
\frametitle{复习与提高}
\vspace{-1em}%
\begin{choice}%[1999年数学一修改]
将$f(x)=\begin{cases}
  x, & 0\le x\le \frac{\pi}{2} \\
  2-2x, & \frac{\pi}{2}<x<\pi
\end{cases}$展开成傅里叶级数
$S(x)=\dfrac{a_0}{2}+\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_n\cos nx$（$-\infty<x<\infty$），
其中$a_n=\frac{2}{\pi}\int_0^{\pi}f(x)\cos nx\dx$（$n=0,1,2,\cdots$），\vspace{0.5em}%
则$S\big(\!-\frac{5\pi}2\big)$等于\dotfill(\select{C})
\begin{choicequar}
  \item $\dfrac{\pi}{2}$  ~
  \item $-\dfrac{\pi}{2}$ ~
  \item $\dfrac{3\pi}{4}$ ~
  \item $-\dfrac{3\pi}{4}$ ~
\end{choicequar}
\end{choice}
\stext{\pause
\begin{solution}\smark
偶延拓，$S\big(\!-\frac{5\pi}2\big)=S\big(\!-\frac{\pi}2\big)=S\big(\frac{\pi}2\big)$．
\end{solution}}
\end{frame}

\section{一般周期函数的傅里叶级数}

\begin{frame}
假设$f(x)$是定义在$\mathbb{R}$上周期函数，周期为$T=2l$，其傅里叶级数为： 
\[
\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\bigg(a_{n}\cos\frac{n\pi x}{l}+b_{n}\sin\frac{n\pi x}{l}\bigg)
\]
其中
\begin{align*}
 & a_{n}=\frac{1}{l}\int_{-l}^{l}f(x)\cos\frac{n\pi x}{l}\dx\quad(n=0,1,2,3,\cdots)\\
 & b_{n}=\frac{1}{l}\int_{-l}^{l}f(x)\sin\frac{n\pi x}{l}\dx\quad(n=0,1,2,3,\cdots)
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
设$f(x)$是周期为$4$的周期函数，它在$[-2,2]$上的表达式为
\[ f(x)=\left\{\begin{array}{ll}
0, & \quad -1 \leq x < 0,\\
h, & \quad 0 \leq x \leq 2.
\end{array}\right.. \]
将$f(x)$展开成傅里叶级数．
\end{example}
\end{frame}

\mybookmark{复习与提高}

\begin{frame}
\frametitle{复习与提高}
\begin{puzzle}
将$f(x)=2+|x|$（$-1\le x\le 1$）展开成以$2$为周期的傅里叶级数．
\end{puzzle}
\stext{\pause\begin{solution}\smark
$b_n=0$，$a_0=5$，$a_n=\dfrac{2}{n^2\pi^2}\Big((-1)^n-1\Big)$．
\end{solution}}
\end{frame}

\fi % <<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<

\end{document}
